
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{cmap}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage[a4paper,margin=1cm,footskip=.5cm,left=2cm,right=1.5cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{textcase}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[textsize=tiny]{todonotes}


\setlist[description]{leftmargin=\parindent,labelindent=\parindent}

\begin{document}

\begin{titlepage}

	\begin{center}
		Новосибирский государственный технический университет
		
		Факультет прикладной математики и информатики
		
		Кафедра теоретической и прикладной информатики
		
		\vspace{250pt}
		
		\textbf{\LARGE{Практическое занятие № 1}}
		\medbreak
		\large{''Критерии согласия при проверке простых и сложных гипотез''}\\
		\medbreak
		по дисциплине\\
		\medbreak
		''История и методология прикладной математики и информатики'
		\vspace{150pt}
	\end{center}

	\begin{flushleft}
		\begin{tabbing}
			Группа:\qquad\qquad	\= ПММ-61\\
			Студент:			\> Горбунов К. К.\\
			Преподаватель:		\> проф. Лемешко Б. Ю.\\
		\end{tabbing}
	\end{flushleft}

	\begin{center}
		\vspace{\fill}
		Новосибирск, 2016 г.
	\end{center}

\end{titlepage}

\newpage

\section*{Ход работы}

\begin{enumerate}
\item[1.1] Используя непараметрические критерии Колмогорова, 
Крамера-Мизеса-Смирнова и Андерсона-Дарлинга, для наблюдений Кавендиша 
(см. таблицу 1) с объемом выборки $n=29$  проверить простые гипотезы о 
согласии с законами:
	\begin{itemize}
	\renewcommand\labelitemi{--}
	\item нормальным с плотностью 
		$f(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp^{\frac{(x-\mu)}{2\sigma^2}}$ 
		и параметрами
		$\mu = 5.5$ и $\sigma = 0.22$;
	\item Лапласа $f(x) = \frac{1}{2\theta_1}\exp^{-|x-\theta_0|/\theta_1}$
	\item Логарифмически нормальным 
		$f(x) = \frac{1}{x\theta_1\sqrt{2\pi}}
			\exp^{-(\ln-\theta_0)^2/2\theta_1^2}$ 
			при $\theta_0 = 1.7$ и $\theta_1 = 0.05$;
	\item логистическим 
		$f(x) = \left. \frac{1}{\theta_1} 
		\exp\left\{-\frac{(x-\theta_0)}{\theta_1}\right\} 
			\middle/
			\left[ 1 + 
			\exp\left\{ -\frac{(x-\theta_0)}{\theta_1} \right\} \right]^2 
			\right.$ 
			при $\theta_0=5.5$, $=\theta_1=0.13$\ .
	\end{itemize}
\item[1.2] Используя те же критерии проверить сложные гипотезы о согласии с 
теми же законами (нормальным, Лапласа, логарифмически нормальным, 
логистическим).

\item[1.3] Используя различные модели законов распределения, из встроенных в 
ISW, проверить, найдутся ли среди них законы, с которыми не будет отвергаться 
сложная проверяемая гипотеза при заданном уровне значимости $\alpha = 0.5$ ? 

% TODO insert table 1

\item [2.1] Аналогично п.п.1.1-1.3 проделать то же самое для данных Милликена 
(см. таблицу 2) с объемом выборки $n=58$\ . Проверить простые гипотезы о 
согласии с законами: нормальным с параметрами ($\mu=4.8, \sigma=0.014$); 
Лапласа ($\theta_0 = 4.8, \theta_1 = 0.013$); и семейством  
$f(x) = \frac{\theta_2}{2\theta_1\Gamma(1/\theta_2)} 
\exp\left\{ -\left( \frac{|x-\theta_0|}{\theta_1}  \right)^{\theta_2} \right\}$  
(двусторонним экспоненциальным) с параметрами  $\theta_0 = 4.8, 
\theta_1 = 0.02, \theta_2 = 1.98$ .

\item [2.2] Проверить сложные гипотезы относительно тех же гипотез.

\item [2.3] Используя различные модели законов распределения, из встроенных в 
ISW, проверить, найдутся ли среди них законы, с которыми не будет отвергаться 
сложная проверяемая гипотеза при заданном уровне значимости $\alpha=0.5$ ?

% TODO insert table 2

\item [3.1] Используя критерий $\chi^2$ Пирсона для наблюдений Майкельсона 
(см. таблицу 3) с объемом выборки $n = 100$, проверить простые гипотезы о 
согласии с законами: нормальным $(\mu=852, \sigma=78)$ ; логистическим  
$(\theta_0=851, \theta_1=44)$  и логарифмически нормальным  $(\theta_0=6.7, 
\theta_1=0.09)$.

При проверке использовать различные варианты группирования, фиксируя значения 
статистик и достигаемые уровни значимости:
	\begin{itemize}
	\renewcommand\labelitemi{--}
	\item равномерное;
	\item равночастотное;
	\item асимптотически оптимальное;
	\item произвольное (с заданными граничными точками, через файл grpoint.gp).
	\end{itemize}
	Это выполнить, как минимум, при 2-х различных значениях числа интервалов 
	группирования.

	Cравнить достигнутые уровни значимости при проверке простых гипотез
относительно конкретных моделей.
	
\item [3.2] Проверить сложные гипотезы относительно тех же законов распределения
(вариантов группирования и числа интервалов).

Сравнить достигнутые уровни значимости со значениями, полученными при проверке 
простых гипотез относительно тех же конкретных моделей, числе интервалов и 
способе группирования.

\item [3.3] Проверить сложные гипотезы относительно тех же законов распределения
по критериям Колмогорова, Крамера-Мизеса-Смирнова, Андерсона-Дарлинга. 
Сравнить с результатами проверки по критерию $\chi^2$ Пирсона.

% TODO insert table 3

\item [4] Подобрать наилучшую вероятностную модель для результатов измерений 
Ньюкомба (см. таблицу 4).

% TODO insert table 4

\item [5] Сформулировать 2-3 вопроса, которые появились у Вас в связи с 
восприятием (или не восприятием) результатов статистического анализа, в связи с 
результатами проверки гипотез по отдельным критериям, в связи с возможной 
противоречивостью выводов по различным критериям и т.п.

\end{enumerate}

\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

Заключение.

\section*{Список источников}
\addcontentsline{toc}{section}{Список источников}



\end{document}
